% ----
% Criação do documento com a classe abntex2
% ----
\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}

% ---
% Pacotes fundamentais
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificação do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}		        % Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos/figuras.
\usepackage{subcaption}			% Inclusão de subfiguras.
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{amsmath}			% Pacote matemático
\usepackage[brazil]{babel}


% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	                 % Citações padrão ABNT


% ----
% Configurações dos pacotes
% ----
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\autor{Phelipe Teles da Silva}
\titulo{Análise Quantitativa da Relação entre Spread e Concentração Bancária}
\data{2019}
\instituicao{Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro}
\local{Seropédica, Rio de Janeiro}
\orientador[Orientadora:]{Debóra Pimentel}
%\preambulo{}
%\tipotrabalho{}

\frenchspacing

\begin{document}
% ---
% Capa e Folha de Rosto
% ---
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

% ---
% Insere o sumario automático
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

\textual

\chapter{Revisão de Literatura}
\section{Revisão da literatura teórica}

	Nesta seção pretendo explorar três modelos que se consagraram na literatura sobre a relação entre spread bancário e concentração bancária: o modelo do banco como uma firma maximizadora de lucros de \citeonline{klein}, o modelo do banco como intermediador financeiro de \citeonline{hoesaunders} e, finalmente, o modelo pós-keynesiano da preferência pela liquidez. O intuito é explicitar quais variáveis são relevantes para explicar o spread bancário e por quê, de um ponto de vista macro e microeconômico.

\subsection{O Banco como firma}

	Neste modelo, o banco é visto como uma firma que produz serviços voltados para intermediar a oferta e demanda de crédito, receber depósitos (D) e fazer empréstimos (L), a uma taxa de juros determinada em um mercado monopolístico ou semi-monopolístico, ou seja, em que tem poder de fixar a taxa de juros acima do custo marginal de produção, e é precisamente nesse sentido que o spread bancário é aqui entendido, como o poder de mercado deste banco. \cite{oreiro}

	O autor considera que o banco seja neutro ao risco, buscando maximizar tão somente o valor esperado do lucro, sem considerar sua variância, deparando-se com uma curva de demanda por empréstimos decrescente, $L(r_L)$, e uma curva de oferta de depósitos crescente, $D(r_D)$, e uma função custo do tipo $C(D, L)$, em que$ r_L$ denota a taxa de juros cobrada ao emprestar, e $r_D$ a paga ao depositante. A função custo, considerando as funções inversas, é assim considerada: \begin{equation}\pi(D, L) = r_L(L)L + rM - r_D(D)D - C(D, L)\end{equation} em que $r$ representa a taxa de juros do mercado interbancário, e M, o que o banco tem disponível para aplicar neste mercado, a saber, tudo o que recebe de depósito e não empresta nem vai para o compulsório (uma taxa $\alpha$), $M = (1 - \alpha)D - L$.

	E assim, manipulando a equação, obtemos o que representa o resultado da intermediação financeira subtraído de seus custos: \begin{equation}\pi(L, D) = (r_L(L) - r)L + (r(1 - \alpha) - r_D(D))D - C(D, L)\end{equation}

	O próximo passo é obter a margem ótima de intermediação, isto é, a que maximiza a função lucro. Para isso, tira-se as derivadas parciais desta função em relação a L e D para se chegar às condições de primeira ordem, e, depois de algumas manipulações algébricas, chega-se às equações fundamentais do modelo:

	\begin{equation}
	\frac{1}{\epsilon^{*}_L} = \frac{r^{*}_L - (r - C^{'}_L)}{r^{*}_L}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	\frac{1}{\epsilon^{*}_D} = \frac{r(1-\alpha)-C^{'}_D - r^{*}_D}{r^{*}_D}
	\end{equation}

	O lado direito da equação é a versão para firma bancária do índice de Lerner\footnote{ Definido como a razão $(P - C_{mg}) / P$, em que $P$ é preço e $C_{mg}$ é o custo marginal, é uma medida do poder de mercado de um agente maximizador de lucros, sendo idêntico à recíproca da elasticidade. \cite{maudos}}, sendo, por definição, em cada um dos casos, igual ao inverso da elasticidade-juros da demanda por empréstimos ($\epsilon^{*}_L$) e oferta de depósitos ($\epsilon^{*}_D$). A interpretação desse resultado é que, para maximizar seus lucros, os bancos procuram fixar a taxa de juros num nível acima de seus custos, mas não ao ponto de perderem muitos clientes para a concorrência (o que acontece mais facilmente em mercados com demanda elástica etc.).

	Segue-se imediatamente destas equações que o spread bancário será tão maior quanto menos sensíveis forem as elasticidades da demanda por empréstimo e da oferta de depósito em relação à taxa de juros. Outra implicação interessante, e nada óbvia é de que, se a taxa de juros $r$ do mercado interbancário aumentar, as taxas de intermediação também irão \cite[p.~59]{freixas}.

\subsection{O banco como intermediador financeiro}

	Neste modelo, primeiro apresentado em \citeonline{hoesaunders}, o banco é considerado como um agente que atua como intermediador entre demandantes e ofertantes de fundos. É um dos mais influentes modelos na literatura, tendo sido extendido por vários outros autores, das quais se falará mais adiante de \citeonline{maudos}.

	Este modelo difere radicalmente do de \citeonline{klein} no que tange ao tipo de mercado em que o banco atua, não mais harmônico e equilibrado, mas sujeito a incertezas. Neste cenário, o banco não é mais considerado neutro ao risco, mas avesso a ele. Isso porque se depara com duas incertezas: o risco da inadimplência e o risco da taxa de juros, que tem a ver com a possível descoordenação entre demanda por empréstimos e ofertas de depósitos, caso em que o banco terá que recorrer ao mercado interbancário. No caso de demanda excessiva de empréstimos, o banco terá que pedir emprestado e estará sujeito ao risco da taxa de juros aumentar nesse ínterim. No caso de oferta excessiva de depósitos, terá que aplicar o excesso, no que estará sujeito ao risco da taxa cair. \citeonline[p.~2262]{maudos}

	Por esta razão, os bancos procuram minimizar esse risco fixando taxas de juros para os depósitos ($r_D$) e para os empréstimos ($r_L$) com a adição de uma pequena margem relativa à taxa de juros do mercado interbancário. Esta margem é o spread ($s$):

	\begin{gather}
		r_D = r - a \\
		r_L = r + b \\
		s = r_L - r_D = a + b
	\end{gather}

	Para uma derivação das equações do modelo, até a equação do spread ótimo, ver \citeonline[p.~2262]{maudos} ou \citeonline[p.~584]{hoesaunders}. Para propósitos da revisão, iremos omiti-la, considerando somente suas implicações no que concerne aos determinantes do spread. São eles:

	\begin{enumerate}
		\item Estrutura competitiva do mercado: o que se relaciona com as elasticidades-juros da demanda por empréstimo e da oferta de depósitos, como em \citeonline{klein}.
		\item Aversão ao risco: quanto mais avessos, maior o spread.
		\item Volatilidade da taxa de juros do mercado interbancário: quanto mais instável a taxa de juros, maior o risco, e portanto maior o spread.
		\item Inadimplência: quanto maior o risco de inadimplência, mais o bancos terão que se proteger via spread.
		\item Covariância entre risco da taxa de juros e de inadimplência: captura a influência da instabilidade macroeconômica na insolvência das famílias. \cite{oreiro}
		\item Tamanho médio das operações de crédito e de depósito: uma operação de tamanho maior que o médio significa maior perda potencial, da qual se protege com um spread maior.
	\end{enumerate}

	Digno destacar como este modelo introduz a influência da estabilidade macroeconômica sobre o nível do spread, pela variável volatilidade da taxa de juros. Por fim, como explica \citeonline[p.~2265]{maudos}, cabe esclarecer que este modelo teórico só ajuda a compreender o que se entende por spread "puro", porque há muitas outras variáveis que podem influir em sua formação, que são ou peculiares das instituições ou regualações de cada país, ou difíceis de serem mensuradas, tais como pagamento implícito de juros, custo de oportunidade das reservas compulsórias, qualidade da administração etc.

\section{Revisão da literatura empírica}
\subsection{Internacional}
	Nesta seção comentarei sobre três trabalhos que julguei pertinentes para a discussão. Dois deles, porque detém a análise à América Latina, o que pode acrescentar bastante ao entendimento do que ocorre no caso brasileiro. E um outro porque traz para discussão o resultado contra-intuitivo de que nem sempre a relação entre concentração e spread é inversa, podendo também ser direta, sugerindo o caso de ganhos de eficiência no processo de concentração.




\subsection{Nacional}


\bibliography{bibliografia}

\end{document}
